<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">My Application996</string>

    <string name="The_skeleton">الهيكل العظمي</string>
    <string name="Digestive">الجهاز الهضمي</string>
    <string name="The_circulatory_system">الجهاز الدوراني</string>
    <string name="Respiratory_system">الحهاز التنفسي</string>
    <string name="Musculature">الجهاز العضلي</string>
    <string name="Glands_and_immunomodulators">الجهاز العصبي</string>




    <string name="The_pectoralis_major_muscle">العضلة الصدرية الكبرى</string>

    <string name="The_pectoralis_major_muscle1">  هي عضلة هيكلية كبيرة تبدو واضحة تحت الجلد عند الذكور، ويغطيها الثديان عند الإناث تشد هذه العضلة الذراع باتجاه الجسم و تدوّر الذراع إلى الداخل الإنسي وتسحبه إلى الأمام كما أنها تُعدّ من العضلات التي تساعد على عملية التنفس.</string>


    <string name="The_radius_muscle">العضلة الكعبرية</string>

    <string name="The_radius_muscle1">هي عضلة الذراع التي تعمل على ثني الذراع ومفصل المرفق
ان هذه العضلة قادرة أيضاً على انجاز كلتا الحركتين كب اليد أي توجيه راحة اليد على الأرض وحركة بسط اليد وهذا يكون معتمد على وضعية الذراع
تتصل هذه العضلة بالنتوء الابري البعيد لعظم الكعبرة (الزائدة الإبرية للكعبرة) عن طريق الرباط العضدي الكعبري، كما تتصل بالحرف الوحشي فوق اللقمة العضدية لعظم العضد تقوم العَضَلة العَضُدية الكُعبرُية بثني الذراع عند مفصل المرفق. عندما تكون الذراع بوضعية الكب – أي متجهة نحو الأرض- تميل العضلة إلى عمل الحركة المُضادة الا وهي حركة بسط الذراع حيثما تكون مثنية. أما في حركة بسط الذراع تميل العضلة إلى عمل الحركة العكسية التي هي كب الذراع حينما تكون مثنية أيضاَ.</string>



    <string name="Quadriceps_muscle">عضلة رباعية الرؤوس</string>

    <string name="Quadriceps_muscle1"> هي مجموعة من العضلات الكبيرة التي توجد في الجهة الأمامية من الفخذ وتشمل العضلات الأربع السائدة بتلك المنطقة. وهي العضلة الكبيرة الباسطة للركبة وتشكّل كتلة لَحْمِيَّة كبيرة لحماية الجزء الأمامي من عظم الفخذ تنقسم العَضَلَةُ رُباعِيَّةُ الرُّؤوس إلى أربعة أجزاء رئيسية، أو «رؤوس»، لكل منها اسم مميّز:

    العضلة المستقيمة الفخذية تحتل منتصف الفخذ وتغطي أغلب عضلات الفخذ الثلاث الأخرى. تنشأ تلك العضلة من عظم الحَرْقَفة (الورك)  واكتسبت اسمها هذا من مسارها المستقيم.

 * العضلات الثلاث الأخرى تقع تحت العضلة الفخذية المستقيمة وتنشأ من جسم عظم الفخذ و تغطيه من المدورين الكبير و الصغير  حتى الّلقمتين الفخذيتين الإنسية و الوحشية.
    العضلة المتسعة الوحشية تقع على الجانب الوحشي (الخارجي) لعظم الفخذ.
    العضلة المتسعة الانسية  تقع على الجانب الإنسي (الداخلي) لعظم الفخذ.
    العضلة المتسعة الوسطى تقع بين العضلة المتسعة الانسية والعضلة المتسعة الوسطى على الجزء الأمامي لعظم الفخذ (أي على الجزء العلوي أو الأمامي من الفخذ)، ولكن أعمق من العضلة المستقيمة الفخذية. عادة لا يمكن رؤيتها دون شقّ (قطع) العضلة المستقيمة الفخذية. </string>



    <string name="The_iliac_muscle">العضلة الحرقفية</string>
    <string name="The_iliac_muscle1">هي عضلة مسطحة والتي تملئ الحفرة الحرقفية.

    المنشأ: من الحفرة الحرقفية قسمها العلوي.
    المرتكز: تسير أليافها نحو الأصفل خلف الرباط الإربي وتكون وحشية بالنسبة للبسواس وترتكز على المدور الصغير.
    التعصيب: العصب الفخذي فرع الضفيرة القطنية.
    العمل:

    عطف الفخذ على الحوض بمستوى المفصل الوركي.
    تديره نحو الإنسي وعندما يكون الفخذ ثابتاً فهي تعطف الجذع على الفخذ</string>



    <string name="deltoid">العضلة الدالية</string>


    <string name="deltoid1">في علم تشريح الإنسان، هي العضلة التي تُكوّن تدويرة كفاف الكتف. قديماً سُميت هذه العضلة بالدلتويدس ولايزال بعض علماء التشريح يستخدمون هذه التسمية. سُميت العضلة الدالية بهذا الاسم نسبةً إلى حرف الدال ذي الشكل المثلث في الأبجدية اليونانية القديمة. تُشكل العضلة الدالية موضع الاتصال بين العضلات لألياف الامامية: تقوم الالياف الامامية للعضلة الدالية بتَبْعيد الكتف إذا كان في وضعية التدوير. تكون الالياف الامامية للعضلة الدالية ضعيفة عند حركة الانقباض المُستعرض ولكن تُساعد العَضَلَةُ الصَّدْرِيَّةُ الكُبْرَى والكتف في الانقباض المُستعرض.

الألياف الخارجية: تقوم الالياف الخارجية للعضلة الدالية بالإرخاء المُستعرض بالأخص ان العَضَلَةُ الظَّهْرِيَّةُ العَرِيْضَة ضعيفة في عملية الإرخاء المُستعرض.

الألياف الوحشية: تقوم الألياف الوحشية للعضلة الدالية بتَبْعيد الكتف وانقباضهُ عند وضعية التدوير الداخلي وتقوم أيضاً بحركة تبعيد الكتف المُستعرضة</string>



    <string name="The_calcaneus_muscle">العضلة الاخمعية</string>

    <string name="The_calcaneus_muscle1">  هي مجموعة من ثلاثة أزواج من العضلات تتواجد في جانب الرقبة الوحشي : الأخمعية الأمامية، الأخمعية المتوسطة، والأخمعية الخلفية. يعصب هذه العضلات : الأعصاب الشوكية الرابعة، الخامسة، والسادسة (C4-C6)

ترفع الأخمعية الأمامية والأخمعية المتوسطة الضلع الأولى وتعطفان الرقبة نحو جهتهما؛ ترفع الأخمعية الخلفية الضلع الثانية وتدير الرأس نحو جهتها ترفع العضلتان الأخمعيتان الأمامية والمتوسطة الضلع الأولى وتعطفان العنق نحو جهتهما،

ترفع العضلة الأخمعية الخلفية الضلع الثانية وتُدير الرأس باتجاهها.

تؤدي  العضلات الأخمعية دورًا مساعدًا في التنفس، لأنها ترفع الضلعين الأولى والثانية، إلى جانب العضلتين القترائيتين</string>



       <string name="The_twitch_muscle">العضلة التوامية</string>
       <string name="The_twitch_muscle1">هي عضلة من عَضلات الطَرف السُفلي لِجسم الإنسان تَنغرس هذهـ العَضلة في وَتر العَضلة السِدادية الغائِرة يَتصل بِها العصب الواصل للالعَضلة المُربعة الفَخذية تَعمل بِشكل أَساسي على دَوران عَظمة الفَخذ (مِفصل الوركـ) للخارج</string>





































            <string name="the_tongue">اللسان</string>
            <string name="the_tongue1">يقسم اللسان إلى اربع مناطق للتذوق: 1- منطقة التذوق والإحساس بالاطعمة الحلوة مثل السكريات وبعض أنواع الأحماض الامينية وهذه المنطقة توجد في الطرف الامامي والثلث الأول من اللسان

2- منطقة تذوق الحوامض وتوجد في الجانبين الأيمن والأيسر من اللسان.

3- منطقة تذوق الموالح وتوجد في الطرف الامامي للسان.

4- أما المنطقة الرابعة والمسؤولة عن تذوق الاطعمة المرة فتوجد في الجزء الخلفي الثلث الأخير من اللسان. </string>




        <string name="throat">الحنجرة</string>
        <string name="throat1">ينشأ الصوت في الحنجرة، وفيها أيضًا يُضبط حجم الصوت وحدَّتُه، ويساهم في هذا الأمر قوة الزفر من الرئتين (في جهوريّة الصوت).

يُستخدم ضبط الحنجرة للصوت في توليد صوت ذو تردُّد أساسيّ معيّن أو حدّة ما. يخضع هذا الصوت لتغيُّرات أثناء مروره خلال السبيل الصوتيّ وذلك اعتمادًا على موضع اللِّسَان والشفتين و الفم والبلعوم. تخلق التغييرات التي يخضع لها الصوت الخارج من الحنجرة أثناء مروره عبر فلتر السبيل الصوتي، تخلق هذه التغييرات الأصوات اللغويّة المختلفة (الأحرف الساكنة و أحرف العلّة) الموجودة في لغات العالم المختلفة وكذلك النغمة عبر عمليّات واعية من الإجهاد واللحن اللغويّ. بالإضافة إلى أن للحنجرة وظيفة مشابهة للرئتين في خلق فوارق الضغط المطلوبة لإنتاج الصوت، حيث أن الحنجرة المنقبضة قد ترتفع أو تنخفضل مؤثِّرَةً بذلك على حجم تجويف الفم وهي ضروريّة في الأصوات الساكنة الناشئة في المزمار. يمكن أن تتقارب الطيَّتان الصوتيَّتان (عبر تقريب الغضروفين الطجهاليين) مما يسمح لهما بالاهتزاز. و يتحكم في هذه العمليّة العضلات المرتبطة بالغضرفين الطرجهاليين و ذلك عبر التحكّم في درجة الانفتاح. كما يمكن التحكُّم بطول وتوتّر الطيّة الصوتيّة عبر هزّ الغضروف الدرقيّ إلى الأمام والخلف على الغضروف الحلقيّ (إما بشكل مباشر عبر تقلُّص العضلة الحلقيّة الدرقيّة أو بشكل غير مباشر عبر تغيير موضع الحنجرة عموديًَّا) عبر ضبط توتّر العضلات الموجودة داخل الطيّتان الصوتيَّتان و عبر تحريك الغضروفين الطرجهاليين إلى الأمام والخلف، يتسبَّبُ هذا بارتفاع أو انخفاض حدّة الصوت خلال عمليّة التصويت. في معظم الذكور تكون الطيَّتان الصوتيّتان أطول وكتلة أكبر منها عند معظم الإناث، وهذا يؤدي لحدّة صوت أقل عند الذكور. يتكوّن الجهاز الصوتي من زوجين اثنين من الطيّات المخاطيّة، هذه الطيّات زوج من الطيَّات الصوتيّة الكاذبة (طيّات دهليزيّة) و زوج من الطيّات الصوتيّة الحقيقيّة. تكون الطيّتان الصوتيّتان الكاذبتان (الدهليزيّتان) مغطيتان بظهارة تنفسيّة بينما تكون الطيّتان الصوتيّتان الحقيقيّتان (اختصارًا الصوتيّتان) مغطيتان بظهارة مطبّقة مُسطّحة. ينبغي فهم أن الطيّة الصوتيّة الكاذبة (الدهليزيّة) غير مسؤولة عن إنتاج الصوت ولكنها مسؤولة عن الرنين. هناكاستثناء لما سبق يحدث في الترنيمة التبتيّة والكارجيرا و هو نمط غناء توفي يصدر من الحلق. كلا نمطين السابقين يستخدم الطيّات الصوتيّة الكاذبة لخلق صوت خافت. جديرٌ بالذكر أن الطيّات الصوتيّة الكاذبة لا تحتوي على عضلات، بينما تحتوي الحقيقيّة على عضلات هيكليّة. </string>









    <string name="Liver">الكبد</string>

    <string name="Liver1">عضو موجود فقط في الفقاريات، يقوم بإزالة السمية من المُستقلَبات المختلفة، يركب البروتينات، وينتج المواد الكيميائية الحيوية اللازمة لعملية الهضم. في الإنسان، يتوضع الكبد في الربع العلوي الأيمن من البطن، تحت الحجاب الحاجز. تشمل أدواره الأخرى في الاستقلاب: تنظيم تخزين الجليكوجين، تَفَكُّك كريات الدم الحمراء، وإنتاج الهرمونات.الكبد هو عبارة عن غدة هضمية ملحقة تنتج الصفراء (مركب قلوي يساعد في تحطيم الدهون). تساعد الصفراء في عملية الهضم عن طريق استحلاب الشحوم. تُخزن الصفراء التي ينتجها الكبد في المرارة -كيس صغير يتوضع تحت الكبد- ثم تنتقل الصفراء إلى الأمعاء الدقيقة لاستكمال عملية الهضم يتألف نسيج الكبد عالي التخصص من خلايا كبدية، تنظم مجموعة واسعة من التفاعلات الكيميائية الحيوية ذات الحجم الكبير، بما في ذلك تركيب وتحطيم الجزيئات الصغيرة والمعقدة، إذ أن العديد منها ضروري للوظائف الحيوية الطبيعية. تختلف التقديرات المتعلقة بالعدد الكلي لوظائف الكبد، ولكن كتب التدريس تشير بشكل عام إلى أنها حوالي 500 وظيفة.غالباً لا توجد طريقة معروفة حتى الآن للتعويض عن غياب وظيفة الكبد على المدى الطويل، على الرغم من أنه يمكن استخدام تقنيات الديال الكبدي على المدى القصير. لم يتم تطوير أكباد اصطناعية لتعزيز استبدالها على المدى الطويل في غياب الكبد. اعتباراً من عام 2018، زرع الكبد هو الخيار الوحيد للفشل الكبدي التام.</string>





<string name="esophagus">المريء</string>
<string name="esophagus1"> عضوٌ في الفقاريات يمر عبره الطعام الآتي من البلعوم إلى المعدة، وذلك بمساعدة التقلُّصات التَمَعُّجِيّة. المريء أنبوبٌ عضليّ ليفيّ يبلغ طوله عند البشر البالغين حوالي 25 سم، كما ويمر المريء خلف الرغامى والقلب وعبر الحجاب الحاجز حتى ينفتح على القسم الأكثر علويّة من المعدة. أثناء عملية البلع، يتراجع لسان المزمار إلى الخلف ويسدّ مدخل الحنجرة ليمنع دخول الطعام إلى المجرى الهوائي. </string>




        <string name="Stomach">المعدة</string>
        <string name="Stomach1"> هي عضو عضلي أجوف، تشكل جزء من الجهاز الهضمي للبشر والعديد من الحيوانات، بما في ذلك العديد من اللافقاريات. تكون المعدة ذات بنية قابلة للتوسع، ولها دور هام في عملية الهضم، إذ تشارك في المرحلة الثانية منها بعد المضغ.

عند البشر والعديد من الحيوانات، تقع المعدة بين المريء والأمعاء الدقيقة. تفرز المعدة الأنزيمات الهضمية والحمض المعدي للمساعدة في هضم الطعام. تتحكم العضلة العاصرة البوابية بمرور الأطعمة المهضومة جزئياً (الكيموس) من المعدة إلى العفج إذ يتولى التمعج تحريكه عبر بقية الأمعاء. لدى البشر البالغين، يشكل حجم المعدة المسترخية، الفارغة حوالي 75 ميلي لتر. ولأنها عضو قابل للتوسع، فإنها تتمدد عادة لتحتوي حوالي لتر واحد من الطعام. تكون معدة حديث الولادة قادرة على الاحتفاظ بحوالي 30 ميلي لتر فقط، بينما يتراوح الحد الأقصى لحجم المعدة عند البالغين ما بين 2 و 4 لترات في الجهاز الهضمي البشري، تدخل اللقمة (كتلة صغيرة مستديرة من الطعام الممضوغ) إلى المعدة عبر المريء بواسطة العضلة العاصرة المريئية السفلية.
تطلق المعدة البروتياز (إنزيمات هضم البروتين مثل الببسين الذي يحطم البروتينات إلى عديدات بيبتيد) وحمض كلور الماء.
يتم تحريك الطعام عن طريق المعدة من خلال تقلصات عضلات الجدار التي تسمى بـ التمعج، مما يقلل من حجم اللقمة، قبل الوصول للقاع
وجسم المعدة حيث يتم تحويل اللقم إلى كيموس (غذاء مهضوم جزئياً). يمر الكيموس ببطء عبر العضلة العاصرة البوابية إلى العفج ثم الأمعاء الدقيقة، حيث يبدأ استخراج المغذيات.
تهضم المعدة الطعام إلى كيموس في مدة تتراوح بين أربعين دقيقة إلى عدة ساعات، حسب كمية الوجبة ومحتوياتها.</string>





    <string name="The_spleen">الطحال</string>


    <string name="The_spleen1"> هو عضو يوجد في الإنسان وكذلك في جميع الحيوانات الفقارية.

عند الإنسان، الطِّحَال عضو مفرد، وهو أكبر كتلة مفردة من النسيج اللمفاوي في الجسم. لونه يميل إلى الاحمرار. وهو يعمل بشكل أساسي مرشحا (مصفاة) للدم، ويستطيع الإنسان الحياة بشكل طبيعي بعد إزالة الطحال، سواء كان نتيجة حادث أو كإجراء علاجي.

وهو عضو ليمفي فيه جيوب عدة تمتلئ بالدم والخلايا الأكولة والخلايا الليمفية يعتبر الطحال مخزنآ رئيسيآ للدم (إذ يمكنه اختزان 1/5 إلى 1/4 دم الإنسان)، حيث يقوم بخزن الدم على صورة مركزة، ويفرغه في الدورة الدموية في الحالات الطارئة كالنزيف يقوم الطحال بتنظيم كمية الدم المارة في الأوعية الدموية.
يعمل الطحال على تخزين ما يكون في الدم من الشوائب والميكروبات بفضل الجيوب والفراغات الدموية الكثيرة المبطنة بخلايا بلعمية.
يعتبر الطحال مقبرة الكريات الحمراء، وما تجدر الإشارة إليه أن الكريات الحمراء تموت قبل وصولها الطحال وليس فيه، ولكنها تدفن فيه.
يلعب الطحال دوراً في المناعة بفضل العقد اللمفاوية (كريات مالبيجي) التي تصنع كرات الدم البيضاء اللمفاوية، حيث أن الطحال يحتوي على جلطات من خلايا الدم البيضاء تسمى اللمفاويات تطلق بروتينات خاصة في الدم، وتدعى هذه البروتينات بالأجسام المضادة التي تحارب البكتيريا والفيروسات وأية مواد أخرى تسبب العدوى، كما أن الطحال يقوم بإبادة الطفيليات والبكتيريا بواسطة البلاعم (خلايا كبيرة موجودة في الفراغات الاسفنجية).</string>




<string name="Pancreas"> البنكرياس </string>
<string name="Pancreas1">غدة يقارب حجمها السبع بوصات وتتصل مع الأمعاء الدقيقة، وتقع قريباً من المعدة وعميقاً في الجزء العلوي الخلفي للبطن مقابل العمود الفقري. البنكرياس ضروري جداً لعملية الهضم وذلك بسبب إفراز الغدد السنخية في البنكرياس عصارة البنكرياس في الاثني عشر. هذه العصارة تحتوي الانزيمات تساعد على هضم البروتينات، والدهون والكربوهيدرات قبل أن يتسنى امتصاصها من خلال الأمعاء؛ كما يحتوي البنكرياس على غدد صماء تعرف بجزر لانغرهانس تحتوي على خلايا فئة بيتا beta التي تفرز هرمون الإنسولين الذي يخفض تركّز السكر في الدم؛ وتحتوي أيضًا على خلايا فئة ألفا alpha التي تفرز هرمون معروف باسم غلوكاغون له مفعول معاكس لمفعول الإنسولين أي يزيد من تركيز السكر في الدم . </string>




    <string name="Small_intestine">الامعاء الدقيقة</string>


    <string name="Small_intestine1"> هي جزء من السبيل المعدي المعوي بشكل أنبوبة ملتفة تبدأ من مخرج المعدة وتنتهي عند بداية الأمعاء الغليظة وطولها حوالي 6 متر وتوجد فيها انثناءات دقيقة تعمل على زيادة سطحها الداخلي وبالتالي زيادة امتصاص المواد الغذائية التي يتم نقلها إلى الدم ومنه إلى جميع خلايا الجسم</string>




    <string name="Large_intestine">الامعاء الغليظة</string>
    <string name="Large_intestine1"> الجزء الأخير من الجهاز الهضمي في الفقاريات. وظيفتها الرئيسية هي امتصاص الماء من المتبقى من المواد الصلبة ثم تمرير الفضلات الزائدة إلى خارج الجسم.</string>




        <string name="Duodenum">الاثنى عشر</string>

        <string name="Duodenum1">الاثنا عشر مسؤولٌ بشكل كبير عن تحطيم الطعام في الأمعاء الدقيقة، باستخدام الإنزيمات. و تمتلك زغابات الاثنا عشر مظهر يشبه الأوراق، وهي بنية من المُمكِن التَّعَرُّف عليه نسيجيَّاً. أما غدد برونر التي تفرز المخاط تتواجد في الاثنا عشر فقط. يتركَّب جدار الاثنا عشر من طبقة رقيقة من الخلايا التي تُشكِّل عضلة مخاطيّة. جديرٌ بالذكر أن الاثنا عشر في معظمه تقريباً خلف الصِّفاق.
كما يُنظِّمُ الاثنا عشر معدَّل تفريغ المعدة عبر مسارات هرمونيّة. فيفرز الكوليسيستوكينين من خلايا ظهاريَّته كاستجابة للمثيرات الحامضيّة والدهنيّة الموجودة هناك فيفتح البوَّاب ويُطلِق الكيموس المَعِدِيّ في لمعة الاثنا عشر ليتعرَّض لمزيد من الهضم في ما تبقَّى في السبيل الهضميّ. يؤدي هذا لإطلاق الكبد والمرارة للصفراء، والبنكرياس للبيكربونات والإنزيمات الهاضمة كالتربسين والليباز و الأميلاز إلى لمعة الاثنا عشر كما هو مطلوب.</string>





    <string name="Rectal">المستقيم</string>

    <string name="Rectal1"> عمل المستقيم بمثابة موقع تخزين مؤقت للبراز، وعندما تتوسع جدران المستقيم؛ بسبب امتلائه بالمواد من داخل، تحفز مستقبلات التمدد الموجودة في جدران المستقيم الرغبة في التبرز. وإذا لم يتم الاستجابة لهذه الرغبة، غالبا ما يتم إعادة تلك المواد الموجودة في المستقيم إلى القولون، حيث يتم امتصاص المزيد من المياه من البراز، وتأخير التبرز لفترة طويلة، يؤدي إلى الإمساك وتصلب البراز.

عندما يمتلئ المستقيم كاملا، تدفع الزيادة في الضغط داخل المستقيم جدران القناة الشرجية، مما يسمح للبراز بدخول القناة، ثم يقصر المستقيم في الطول، مما يدفع البراز إلى القناة الشرجية بمساعدة الحركة الدودية للمستقيم. وتسمح العاصرة الشرجية الداخلية والخارجية للبراز بالمرور عن طريق سحب العضلات لفتحة الشرج أعلى البراز الخارج. </string>





     <string name="Appendix">الزائدة الدودية</string>
     <string name="Appendix1">عبارة عن قطعة صغيرة في نهاية المصران الأعور، اسطوانية الشكل، مسدودة النهاية، تقع في بداية الأمعاء الغليظة، ولها فائدة مناعية حيث أن بها نسيجاً لمفاوياً يعمل على تصفية البكتيريا والفيروسات الدخيلة وتكوين مناعة ضدها.المصران الأعور يشبه شكله الحقيبة الخارجة من القولون، وتقع بين تقاطع الأمعاء الغليظة والأمعاء الدقيقة، وتتفرع منها الزائدة الدودية غير معروفة الوظيفة الحقيقية؛ لكنها تلعب دوراً في المناعة المخاطية أو كموقع تخزين لمواد هضم النباتات التي تزود الأمعاء بها إذا لزم الأمر. </string>














































    <string name="Trachea">القصبة الهوائية</string>
    <string name="Trachea1">هي ممر يوجد في الجهاز التنفسي، ويحمل الهواء بين الرئتين والممرات التنفسية العليا. قطر القصبة الهوائية عند الإنسان 2.5 سم، وطوله 13 سم تقريباً. تنقسم القصبة الهوائية لنصفين، الأول يقع في العنق والآخر في الصدر. يوجد عدد من الغضاريف التي تساعد على الحفاظ على فتحة الرغامى. في النهاية تتشعب القصبة الهوائية لقصبتين رئيسيتن يذهب كل منهما إلى إحدى الرئتين حيث يصل الهواء. </string>



    <string name="Lung">الرئة</string>
    <string name="Lung1"> تتمثّل وظيفة الرئتين بقبض الأكسجين من الغلاف الجوي ونقله داخلها (أي داخل الرئتين) إلى مجرى الدم، وإطلاق ثنائي أوكسيد الكربون من مجرى الدم إلى الغلاف الجوي، في عمليَّةٍ تُدعى التبادل الغازي للإنسان رئتان، يمنى ويسرى، وتقع كلا الرئتين داخل التجويف الصدري. يُذكر أن الرئة اليُمنى أكبر من اليُسرى، وذلك لأن اليسرى تتقاسم مساحتها مع القلب. تزن الرئتان معًا قُرابَةَ 1.3 كيلوجرام، وتكون الرئة اليُمنى أثقل عادةً.</string>






    <string name="Pulmonary_artery">الشريان الرئوي</string>


    <string name="Pulmonary_artery1">و شريان يخرج من البطين الأيمن للقلب ثم ينقسم إلى فرعين أيمن وأيسر.الأيمن إلى الرئة اليمنى والأيسر إلى اليسرى. ينقل الشريان الرئوي الدم المحمل بثاني اكسيد الكربون إلى الرئتين حيث يتم التبادل الغازي وتدعى هذه العملية بالدورة الدموية الصغرى. يحمل الدم غير النقي من البطين الأيمن إلى الرئتين يصعد إلى الاعلى وللخلف إلى الجهة اليمنى من الابهر وينقسم تحت قوس الابهر إلى الشريانين الرئويين الأيمن والايسر، كل واحد منهما يدخل الرئة المواجهة له لذا فإن الجذع الرئوي له تركيب ووظيفة الشرايين ولكنه يحمل دماً غير نقي. </string>





    <string name="Pulmonary_vein">الوريد الرئوي</string>

    <string name="Pulmonary_vein1">الوريد الرئوي وعاء دموي في جهاز الدوران ينقل الدم من الرئتين إلى الأذين الأيسر في القلب.

ولدى الإنسان أربع أوردة رئوية . وعلى غير المألوف، تنقل الأوردة الدموية الدم المؤكسد في حين الشرايين الرئوية الدم غير المؤكسد. حيث أن أغلب أوردة الجسم تتولى نقل الدم غير المؤكسد.

وكان ابن النفيس أول من اكتشف الأوردة الرئوية وعرف وظيفتها </string>




    <string name="Diaphragm">الحجاب الحاجز</string>

    <string name="Diaphragm1"> عضلة موجودة تحت القفص الصدري أو حاجز عضلي يفصل بين القفص الصدري و التجويف البطني (المعدة, الكبد, الأمعاء)، وهو عضلة إرادية لكنه يمكن أن يتحرك بدون أن تتحكم به إراديا أيضا. يمكن للإنسان أن يتحكم بسرعة التنفس، فتبعث الأوامر من منطقة الحركة في قشرة المخ، وأثناء النوم فإن الأوامر تستمر من مراكز التنفس في الدماغ التي تقع في كلا من النخاع المستطيل والجسر.

وهو عضلة كبيرة مرتبطة بالأضلاع السفلية، وتفصل الصدر عن البطن. وهو العضلة الرئيسية المستخدمة في التنفس، ولها شكل القبة. ولا يوجد الحجاب الحاجز الكامل إلا لدى الإنسان والثدييات الأخرى.     أثناء الشهيق: ينقبض الحجاب الحاجز ويهبط إلى أسفل مسبباً اتساع في القفص الصدري وتوليد ضغط سالب يساعد على دخول الهواء إلى الرئتين.
    أثناء الزفير: يرتفع الحجاب الحاجز إلى أعلى ويقوم بإخراج الهواء.</string>





















    <string name="heart">القلب</string>

    <string name="hear1">عضو عضلي عند البشر والحيوانات الأخرى، يضخّ الدم عبر الأوعية الدموية في الدورة الدموية. يزود الدم الجسم بالأوكسجين والمغذيات، كما يساعد في إزالة مخلفات عمليات الاستقلاب. يقع القلب عند البشر بين الرئتين، في الحجرة الوسطى للصدر نقسم القلب عند البشر والثدييات الأخرى والطيور إلى أربع حجرات: علويتان هما الأذينان الأيمن والأيسر، وسفليتان هما البطينان الأيمن والأيسر. يُشار عادةً إلى الأذين والبطين الأيمنين باسم القلب الأيمن، كما يُشار إلى الأذين والبطين الأيسر باسم القلب الأيسر. أما قلوب الأسماك فعلى النقيض تشتمل على حجرتين فقط هما الأذين والبطين، بينما تشتمل قلوب الزواحف على ثلاث حجرات. في القلب الصحيّ يتدفق الدم باتجاه واحد عبر القلب بفضل وجود صمامات القلب، التي تمنع تدفقه بالاتجاه المعاكس. يُحاط القلب بكيس مجوف للحماية، يحتوي جوف هذا الكيس على كمية قليلة من سائل. تتكّون جدران القلب من ثلاث طبقات: النِخاب، وعضلة القلب، والشِغاف.</string>




    <string name="Pericardium">عشاء التامور</string>

    <string name="Pericardium1">هو نوع من الأغشية المصلية، وهو عبارة عن كيس رقيق الجدران يحيط بالقلب ليعطيه مجالا للتحرك دون التعرض لأذى الاحتكاك. يغلف التامور القلب من الخارج وقسماً من الأوعية الدموية الكبيرة التي تدخل إلى القلب أو تخرج منه. ويتألف من ثلاث طبقات: الطبقة الخارجية تتكون من نسيج ليفي متين يلتحم بجذور الأوعية الدموية الكبيرة من الأعلى وبالسطح العلوي لعضلة الحجاب الحاجز من الأسفل ويوجد إلى الداخل من هذه الطبقة طبقتان اخريتان للتامور. وهما طبقتان مصليتان رقيقتان وتسميان بالتامور المصلي. فالطبقة الداخلية تلتصق بسطح القلب وتسمى بالطبقة الحشوية، بينما الطبقة الثانية تبطن الطبقة الخارجية الليفية للتامور وتسمى بالطبقة الجدارية. يوجد بين هاتين الطبقتين المصليتين تجويف به سائل كافي يسهل تقلص وانبساط القلب بأقل احتكاك ممكن. وبالإضافة لهذه الوظيفة، يقوم التامور بالمحافظة على القلب ويساعد على ثباته في موضعه الطبيعي في الجسم. </string>




    <string name="Aorta">الشريان الابهر</string>

    <string name="Aorta1">هو أكبر شريان في جسم الإنسان، يخرج من البطين الأيسر من الأمام على يسار الشريان الرئوي، ويتجه إلى أعلى واليمين خلف الشريان الرئوي. وهو يوزع الدم المؤكسج إلى جميع أنحاء الجسم عن طريق الدورة الدموية الكبرى التي تبدأ من البطين الأيسر وتنتهي في الأذين الأيمن. هو الشريان الرئيسي في الجسم والذي يغذي جميع انحاء الجسم، يبدأ على شكل قوس كبير ذو قطر حوالي سنتمترين والنصف يبدأ من قاعدة البطين الايسر خلف عظم القص وعلى مستوى غضروف الضلع الثالث الأيسر ويقسم إلى عدة اقسام.</string>







    <string name="The_humeral_head_artery">الشريان العضدي الراسي</string>

    <string name="The_humeral_head_artery1">والذي ينشأ من قوس الأبهر. هو شريان يقع في منطقة المنصف ، يمد الذراع الأيمن والرأس والرقبة بالدم.

هو أول شريان يتفرع من قوس الأبهر (الأورطي) ، ثم يتفرع بدوره إلى شريانين: الشريان السباتي الأصلي الأيمن والشريان تحت الترقوة الأيمن.

لا يوجد شريان عضدي رأسي في الجزء الأيسر من الجسم، ولكن الشريان السباتي الأصلي الأيسر و الشريان تحت الترقوة الأيسر ينشئان مباشرة من قوس الأبهر. ومع ذلك، فهناك وريدان عضديان رأسيان. </string>






    <string name="Carotid_artery">الشريان السباتي</string>


    <string name="Carotid_artery1">هو أحد الشرايين الرئيسية المنبثقة عن قوس الأبهر والذي يجري جانب الرقبة ليزود الرأس والدماغ بالدم. يوجد عند كل إنسان شريان سباتي على كل جانب من الرقبة الشريان السباتي الأيمن والشريان السباتي الأيسر، ويسير كلٌ منهما كشريان سباتي أصلي لينقسم كلٌ منهما إلى شريان سباتي ظاهر وشريان سباتي غائر. ويوجد الجسم السباتي بالقرب من التفرع.</string>




    <string name="Coronary_artery">الشريان التاجي</string>

    <string name="Coronary_artery1"> هي شرايين الدورة الدموية التاجية التي تنقل الدم إلى عضلة القلب. وهي تتكون أساسا من الشريان التاجي الأيسر والشريان التاجي الأيمن التي يتفرع كل منهما بعد ذلك.

ينشأ الشريان التاجي الأيسر من الشريان الأبهر فوق الطرف الأيسر للصمام الأورطي ويغذي الدم دخولاً إلى الجانب الأيسر من القلب. يتفرع الشريان التاجي الأيسر إلى شريانين وأحيانا إلى شريان ثالث يُعرف باسم الفرع أو الشريان المتوسط نبع الشريان التاجي الأيمن من فوق الطرف الأيمن للصمام الأبهري وينتقل إلى التلم التاجي الأيمن، نحو صليب القلب. </string>




    <string name="Subclavian_artery">الشريان تحت الترقوة</string>
    <string name="Subclavian_artery1">شريان ينشأ من قوس الأبهر والشريان العضدي الرأسي.تقترن الشرايين تحت الترقوة مع الشرايين الرئيسية في القفص الصدري العلوي وتحت الترقوة (عظمة الترقوة). وتتلقى الشرايين تحت الترقوة الدم من قوس الأبهر. الشريان تحت الترقوة الأيسر يمد الذراع الأيسر بالدم، بينما الشريان تحت الترقوة الأيمن يمد الذراع الأيمن بالدم، مع وجود بعض الفروع لمدّ الرأس والقفص الصدري بالدم</string>




    <string name="Superior_vena_cava">وريد اجوف علوي</string>

    <string name="Superior_vena_cava1">وعاء دموي لهُ قطر كبير، ولكنه قصير، وهو الوريد الذي ينقل الدم من الطرف العلوي من الجسم إلى الأذين الأيمن من القلب. ويوجد في المنصف الأمامي العلوي.

يحمل الوريد الأجوف العلوي الدم غير النقي من الرأس والرقبة والأطراف العليا وجدار القفص الصدري ومن القسم العلوي لجدار البطن. ويبلغ طولهُ حوالي 8 سم ويتكون من اتحاد الوريد الرأسي العضدي الأيمن والأيسر في القسم العلوي من القفص الصدري. وينزل بصورة شاقولية ويثقب التامور وينفتح بالأذنين الأيمن الذي يقع في القسم الأيمن للحافة العليا للقلب. وهو يتألف من الأوردة العضدية الرئيسية اليمنى واليسرى، والتي أيضاً تستقبل الدم من الطرف العلوي، والعينان والرقبة. وقبل أن يدخل إلى الأذين الأيمن ينضم لهُ الوريد الفرد، في الجزء الأمامي العلوي الأيمن من القلب، وهو أيضاً يعرف بالقحف الوريدي الأجوف عند الحيوانات.

لايوجد صمام يفصل بين الوريد الأجوف العلوي والأذين الأيمن. </string>



    <string name="Inferior_vena_cava">وريد اجوف سفلي</string>

    <string name="Inferior_vena_cava1">وعاء دموي يقوم بحمل الدم الوريدي من الأحشاء والطرفين السفليين إلى القلب. يحمل الدم غير النقي من الاطراف السفلى واعضاء الحوض والخصيتان والكليتان والكبد. يقع امام اجسام الفقرات القطنية ويصعد إلى الاعلى خلال فتحة في الوتر المركزي لعضلة الحجاب الحاجز ويفتح فوق عضلة الحجاب الحاجز مباشرة في فتحة تقع في القسم السفلي للاذين الأيمن وتحاط هذه الفتحة بصمام يمنع رجوع الدم. طوله حوالي سنتمتر في الصدر فوق عضلة الحجاب الحاجز.</string>
















































    <string name="Temporal_bone">العظم الصدغي</string>

    <string name="Temporal_bone1">هو عظم مزدوج يتوضع في القسم السفلي الجانبي من القحف أو الجمجمة، ويشكل جزءاً من جانب الجمجمة وقاعدتها. يجاور العظم الصدغي من الأمام العظم الوتدي ومن الخلف العظم القفوي ومن الأعلى العظم الجداري يساهم العظمان الصدغيان بتشكيل جزء من الوجه في كل جانب يدعى الصدغ، وهما يحويان أعضاء السمع والتوازن ويظهر على الوجه الخارجي لكل منهما الصماخ السمعي الخارجي. للعظم الصدغي خمسة أجزاء: الجزء الصدفي  الجزء الخشائي  الجزء الصخري  الجزء الطبلي  والناتئ الإبري</string>






    <string name="Acromion">الاخرم</string>

    <string name="Acromion1">هو امتداد لشوكة لوح الكتف. يمتد الأخرم و الناتئ الغرابى معا جانبيا فوق المفصل الحقاني العضدي. يتمفصل مع الترقوة ليكوّنا المفصل الأخرمي الترقوي. </string>




    <string name="The_radius_bone">عظم الكعبرة</string>

    <string name="The_radius_bone1">هي أحد عظمتي منطقة الساعد، تصل المرفق مع الرسغ. و تقع عظمة الكعبرة على يسار عظمة الزند. ويمر العصب الكعبري من خلال القناة الكعبرية مع أعصاب العضد العميقة.</string>



    <string name="ulna">عظم الزند</string>

    <string name="ulna1">هو أحد العظام الطويلة في البشر، وهو أحد عظمتين طوال داخل الساعد (العظمة الأخرى هي الكعبرة). وهي تمتد من المرفق إلى الرسغ موازية للكعبرة. في الوضع القياسي التشريحي، عندما يكون الساعد ممتدا لأسفل ويكون الكف متوجها للأمام، يكون الزند واقعا على الجهة الأقرب للجسم (الجهة الإنسية). قد ينكسر الزند حال الوزن الزائد أو الاصطدام الشديد. </string>



    <string name="wishbone">عظم الترقوة</string>

    <string name="wishbone1">في تشريح جسم الإنسان كأحد العظام الطويلة، وهي تعمل كدعامة بين لوح الكتف في الظهر وعظم القص في منتصف الصدر. هناك ترقوتان، واحدة علي اليمين والأخرى على اليسار، وهي العظم الطويل الوحيد الذي يقع أفقياً في جسم الإنسان.

تُشكِّل الترقوة مع لوح الكتف ما يُعرف بالحزام الصدري الذي يُسمّى أيضا الحزام الكتفي  والتي هي مجموعة العظام التي تصل الذراع (عظم العضد) مع الهيكل المحوري على كلى الجانبين في الإنسان.

عظم الترقوة هو عظم قابل للجسّم يمكن رؤية موضع عظم الترقوة بشكل واضح حيث يشكّل نتوءاً على الجلد عند بعض الأشخاص وخاصة الذين يملكون قدراً أقل من الشحم في هذه المنطقة. </string>





    <string name="Hip_bone">عظم الورك</string>

    <string name="Hip_bone1">و عظم كبير عريض مسطح غير منتظم الشكل، يكون سميكاً في بعض الأمكن، مثل: الحُق، ورقيقاً في أماكن أخرى، مثل: الحفرة الحَـرْقَـفية، وهو في المرحلة الجنينية يكون مؤلفاً من ثلاثة عظام هي عظمة علوية تدعى الحَـرْقَـفَـة، وعظمة أمامية تدعى العانة، وأخرى سفلية خلفية تدعى الإسك، وتلتحم مع بعضها عند الحُق بعد البلوغ.

يحتوي الورك على مفصل زليلي هو مفصل الورك، يشكل عظم الورك الجدار الأمامي والجانبي للحوض عند الإنسان، بينما يشكل عظما العجز والعصعص الجدار العظمي الخلفي للحوض. وفي الأمام يتصل العظمين الوركيين بواسطة مفصل غضروفي يسمى: الارتفاق العاني. </string>






    <string name="Sacrum_bone">عظم العجز</string>

    <string name="Sacrum_bone1"> عظم كبير مثلث الشكل يقع في قاعدة العمود الفقري في الجزء الخلفي العلوي من الحوض ومتموضع بشكل يشبه الإسفين بين العظمين الوركيين ويرتبط في الأسفل مع العصعص وفي الأعلى مع الفقرة القطنية الخامسة.</string>



    <string name="Patella">الرضفة</string>

    <string name="Patella1">عظمة سميكة مستديرة ومثلثة الشكل تتمفصل مع عظم الفخذ ، و هي تغطي وتحمي الجزء الأمامي لسطح مفصل الركبة.

تتواجد الرضفة عند معظم الفقاريات مثل الفئران و القطط و الطيور ، ولكنها لا تتواجد في الحيتان و لا في الزواحف مثل الثعابين ولا في البرمائيات مثل الضفادع.

في الإنسان ، تُعتبر الرضفة هي أكبر عظم سمسماني في الجسد كله. يولد الأطفال برضفة من الغضروف الرخو، ثم يبدأ التعظّم والتحول تدريجيا إلى عظم كامل في حوالي ثلاث سنوات</string>





    <string name="Shin_bone">عظم الظنبوب</string>

    <string name="Shin_bone1">هو العظم الأكبر والأقوى وذو التوضع الأمامي من بين عظمي الساق تحت الركبة لدى الفقاريات (العظم الآخر هو الشظية، يتوضع خلف الظنبوب وإلى الخارج منه)، ويصل الركبة بعظام الكاحل. يوجد عظم الظنبوب في الجانب الأنسي (الأقرب إلى الوسط) من الساق إلى جانب الشظية ويكون أقرب منها إلى المستوى الناصف أو الخط المركزي. يرتبط عظم الظنبوب بعظم الشظية بالغشاء بين العظمي في الساق مشكلًا نوع من المفاصل الليفية يدعى التلازم ذات الحركة القليلة جدًا. أطلق على العظم اسم قصبة الساق تيمنًا بساق الناي. إنه ثاني أكبر عظم في جسم الإنسان بعد عظم الفخذ. إن عظام الساق هي أقوى العظام الطويلة إذ أنها تدعم باقي الجسم. </string>



    <string name="Fibula_bone">عظم الشظية</string>

    <string name="Fibula_bone1"> أحد عظمتي الساق الموجود على الجانب الوحشي أي الخارجي للساق، بينما يكون العظم الآخر وهو قصبة الساق في الجانب الإنسي أي الداخلي للساق.</string>




    <string name="Backbones"> العمود الفقري</string>

    <string name="Backbones1">يتكون العمود الفقري من سلسلة من العظام غير المنتظمة تسمى بالفقرات وتختلف هذه الفقرات عن بعضها البعض حسب مناطق تواجدها في العمود الفقري وهي ليست متشابهة وتسمى حسب مناطقها الفِقْرَات 33 فقرة مرتبة من الأعلى إلى الأسفل:

    الفقار الرقبية عبارة عن 7 فقرات (C1-C7)
        C1 تسمى "الأطلس" أو "الفهقة" وهي الفقرة التي تثبت الجمجمة، C2 تسمى "المحور"
        فقار ذات أحجام صغيرة
    الفقار الصدرية عبارة عن 12 فقرة (T1-T12)
        تتحد مع الأضلاع التي تمتد للأمام، الأضلاع تكون القفص الصدري
        الفقرات ذات أحجام متوسطة
    الفقرات القَطَنِية عبارة عن 5 فقرات (L1-L5)
        الفقرات ذات أحجام كبيرة
 عبارة عن 5 فقرات (S1-S5) ملتصقة ببعضها لتكون العجز (ملتحمة مكونة عظماً واحداً)
    الفقرات العصعصية عبارة عن 4 فقرات (أحيانا 3 أو 5) ملتصقة ببعضها لتكون العصعص

لذا فإن العمود الفقري يتكون من 26 عظماً بضمنها عظما العجز والعصعص وطوله 70 سم ويكون أطول عند الرجال منه عند النساء. وهو عمود غير مستقيم بل به انحناءات في مناطقة المختلفة مع تطابق خط الجاذبية مع خط العمود الفقري. </string>




    <string name="Wrist">الرسغ</string>
    <string name="Wrist1">عظمة عنقودية توجد لدى الفقاريات رباعية الأطراف تربط ما بين الكعبرة والزند من جهة ومشط اليد من جهة أخرى والرسغ لا يعتبر جزء من اليد.عظام الرُّسغ صغيرة ومكعبة وتصطف بشكل زوجي وعددها ثمانية وهي تسمح للرُّسغ بالتحرك والدوران بشكل عمودي وأفقي </string>



    <string name="Cruciate_ligament">الرباط الصليبي</string>

    <string name="Cruciate_ligament1">هو أحد الأربطة الأربعة التي تربط عظمتي القصبة والفخذ ووظيفته الأساسية هي منع حركة عظمة القصبة للخلف بالنسبة لعظمة القصبة يتم استعمال الجراحة لإصلاح الرباط الصليبي الخلفي بسبب موقعه والصعوبات التقنية في العلاج وظيفة الرباط الصليبي الخلفي هي الحيلولة دون حركة القصبة للجهة الخلفية ومنع إمالة أو إزاحة عظمة الرضفة. . ومع ذلك فإن تراخي كل من المقطعين يجعل الرباط الخلفي عرضة للإصابة عند الثني الزائد أو الانبساط الزائد لمفصل الركبة. ولأن الأربطة لزجة ومرنة؛ فإنها تكون قادرة على تحمل كميات أكبر من الإجهاد، وذلك فقط إذا كانت زيادة الكمية والضغط بشكل بطيء. ولكن عند حدوث زيادة في الانثناء أو الانبساط بشكل مفرط ومفاجئ، مع وجود خاصيّة اللزوجة للأربطة، فإن الرباط الصليبي الخلفي يتشوه أو يتمزق.</string>























    <string name="cerebellum">المخيخ</string>
    <string name="cerebellum1">مَعَلمٌ رئيسيّ في الدماغ الخلفيّ لجميع الفقاريات. على الرغم من أنه عادةً أصغر من المخ، إلا أنه في بعض الحيوانات كالأسماك القنومية قد يكون كبيراً كالمخ أو أكبر حتَّى. عند البشر يلعب المخيخ دوراً هاماً في التحكُّم الحركيّ وقد يكون أيضاً مشتركاً في بعض الوظائف المعرفيّة كالانتباه واللغة وكذلك في تنظيم استجابات الرضا والخوف، ولكن وظائفه المرتبطة بالحركة هي الأكثر رسوخاً. لا يبدأ المخيخ البشريّ الحركة، ولكنه يساهم في تنسيقها ودقتها وإحكام التوقيت: يتلقى المُدخَلات من الأجهزة الحسيّة للحبل الشوكيّ ومن أجزاء الدماغ الأخرى، ومن ثُمَّ يقوم بإجراء بعض التعديلات على هذه المُدخَلات ليصقل النشاط الحركيّ. تؤدِّي الأذية المخيخيّة إلى اضطرابات في الحركة الدقيقة والتوازن ووضعيّة الجسد وتعلُّم الحركات عند البشر</string>




    <string name="The_brain">المخ</string>
        <string name="The_brain1">هو القسم الأكبر، والأهم، في الجهاز العصبي، المركزي، حيث يتشكل من نصفي كرة، مخيتين منفصلتين، يرتبطان بجسر عصبي (حزمة عريضة من الألياف العصبية البيضاء) تجتمع هذه الحزم على شكل جسم، نسميه الجسم الثفني. ويهتم المخ بشكل عام، بالوظائف الإدراكية، والحسية، والعقلية، ووظائف اللغة وأهمية قشرة المخ تتكون من
    الفص الجبهي وبه مراكز الحركات الإرادية وبعض مراكز الذاكرة والنطق
    الفص الجداري ويقوم بالتحكم في عدد كبير من الوظائف الحسية مثل الإحساس بالحرارة أو البرودة أو الضغط أو الالم
    الفص القذالي ويسمى أيضا بالقفوي وبه مراكز حساسة تتحكم في حاسة البصر
    الفص الصدغي به مراكز حاسة الشم والتذوق كما ان به مركز السمع
    فص الجزيرة  وسمي بهذا الاسم لانه يكون مغطى بالفصين الجبهي والجداري المخ الأيسر مسؤول عن
    الكلمات
    الأرقام
    المنطق
    التحليل
    الترتيب
    القوائم
المخ الايمن مسؤول عن
  التناسق
    الألوان
    الخيال
    أحلام اليقظة
    الأبعاد
    الألحان</string>






    <string name="Bone_marrow">النخاع الشوكي</string>

    <string name="Bone_marrow1">هو جزء من الجهاز العصبي المركزي والذي يبدأ من قاعدة الدماغ (تحديداً من النخاع المستطيل) ويمر خلال النفق الفقري (أو القناة الفقرية) للعمود الفقري، ويمتد حتى الفراغ بين الفقرة القطنية الأولى والثانية، وهو أنبوبي الشكل ويتكون من حزمة من الأعصاب التي تعتبر امتداداً للجهاز العصبي المركزي من الدماغ، ويحميها مجموعة من العظام تسمى العمود الفقري. والوظيفة الرئيسية للنخاع الشوكي هي نقل النبضات العصبية من وإلى الدماغ وتوصيلها الأعصاب الفرعية. هو عبارة عن امتداد طويل من الأعصاب الشوكية يتراوح طوله حوالي 45 سم في القناة الفقرية في الفقرات له دور مهم في توصيل الإشارات الكهربائية من وإلى الدماغ حيث يقوم بتوصيل الإشارات الكهربائية من الدماغ إلى العضلات إذا أراد الإنسان تحريك يده مثلاً، ويقوم بعمل الفعل المنعكس إذا لمس إنسان جسم ساخن، حيث يقوم بإصدار الأمر إلى العضلات بالتحرك قبل أن تصل إلى الدماغ وهو محاط بثلاث أغشية للحماية مثل الدماغ. يتكون النخاع الشوكي من منطقتين متمايزتين: منطقة رمادية مركزية ومنطقة بيضاء محيطية ينتج عن إصابة النخاع الشوكي (أو الحبل الشوكي) اعتلال في النخاع أو ضرر على المادة البيضاء أو الألياف العصبية النخاعية التي تنقل الحس والإشارات الحركية من وإلى الدماغ. الإصابة قد تتسبب أيضاً بالضرر على المادة الرمادية في الجزء المركزي من النخاع الشوكي مؤدية إلى فقدان عصبونات بينية أو خلايا عصبية حركية. </string>



    <string name="Cingoid_gyrus">  التلفيف الحزامي</string>
    <string name="Cingoid_gyrus1">هي قسم من الدماغ يقع في الجانب الأنسي للقشرة الدماغية. تتضمن القشرة الحزامية كامل التلفيف الحزامي الذي يقع مباشرةً أعلى الجسم الثفني، ويستمر حتى الثلم الحزامي. تُعتبر القشرة الحزامية عادةً جزءًا من الفص الحوفي
تتلقى المدخلات من المهاد والقشرة الحديثة، وتنقلها إلى القشرة الشمية الداخلية عبر الحزام. تعتبر جزءًا هامًا من الجهاز الحوفي المسؤول عن تشكيل العاطفة ومعالجتها، والتعلم، والذاكرة. تجعل توليفة تلك الوظائف الثلاث من التلفيف الحزامي مؤثرًا كبيرًا في ربط المخرجات التحفيزية للسلوك (مثلًا، يحفز نشاط معين استجابةً عاطفية إيجابية ما، فتؤدي في النتيجة النهائية إلى التعلم). يساهم هذا الدور بزيادة أهمية القشرة الحزامية في اضطرابات مثل الاكتئاب والفصام. ويلعب دورًا في الوظيفة التنفيذية والتحكم بالتنفس أيضًا  </string>




    <string name="Corpus_callosum"> الجسم الثفني</string>


    <string name="Corpus_callosum1"> هو حزمة مسطحة واسعة من الألياف العصبية بيضاء اللون تحت القشرة في الشق الطولي للدماغ، تمتد عدة سنتيمترات من الأمام إلى الخلف، وهو أكبر هيكل من المادة البيضاء في الدماغ، ويتكون من ملايين الألياف العصبية التي تربط بين النصفين الكرويين الأيمن والأيسر في الدماغ ويسهل الإتصال بينهما، وتنتقل المعلومات بينهما على هيئة إشارات كهربائية، ولذلك أيضاً يُعرف باسم "المُقْرِن الأعظم". وهو أكبر بنية للمادة البيضاء في الدماغ، يحتوي على 200-250 مليون نتوءات محوارية عصبية مقابلة. </string>



    <string name="Frontal_lobe">  الفص الامامي</string>

    <string name="Frontal_lobe1">تشمل الوظيفة التنفيذية للفصوص الجبهية نسبة لجبهة الرأس القدرة على تمييز العواقب المستقبلية الناجمة عن السلوكيات الحالية والقدرة على الاختيار بين السلوكيات الجيدة والسيئة (أو الحسنة والأفضل منها)، وتجاهل أو قمع ردود الأفعال الاجتماعية المرفوضة، وتحديد أوجه التشابه والاختلاف بين الأشياء أو الأحداث ؛ إذاً فهي تشارك في الوظائف العقلية العليا. أيضاً تلعب الفصوص الجبهية جزءًا مهمًا في الاحتفاظ بالذكريات التي لا تعتمد على مهام لمدى أطول، وغالبًا تكون هذه الذكريات مرتبطة بعواطف أو انفعالات مستمدة من مدخلات جهاز الدماغ الحوفي حيث يقوم الفص الجبهي بتعديل هذه الانفعالات لتتوافق بشكل عام مع المبادئ المقبولة اجتماعيًا. وتشمل الاختبارات النفسية التي تقوم بقياس وظائف الفص الجبهي تشمل: طرق الإصبع ،واختبار ويسكونسين لتصنيف البطاقات، (WCST) وقياس طلاقة الأشكال والطلاقة اللفظية.</string>




    <string name="Pineal_gland"> الغدة الصنوبرية </string>

    <string name="Pineal_gland1">تقع ضمن تجويف عظمي في جمجمة الإنسان أسفل الدماغ، خلف الغدة النخامية، وهي بحجم حبة البازلاء (7.2 ملم في الإنسان). ولون الغدة الصنوبرية رمادي مائل إلى الحمرة وتظهر واضحة غالبا في الأشعة التلفزيونية (X-ray) للجمجمة رتبط اسم الغدة الصنوبرية في قديم الزمان بمركز الروح البشرية، ولكن في الوقت الحالي ما زالت الغدة الصنوبرية موضع أبحاث. وقد تم إثبات مايلي: هي مسؤولة عن الحالة النفسية المتغيرة عند الإنسان، ومسؤولة عن تنظيم الوقت، وعن الحالة الجنسية . فقد لوحظ أن تخريب المنطقة يؤدي إلى البلوغ المبكر. وهي تعمل أيضاً على منع الأكسدة بواسطة مادة الميلاتونين التي تفرزها مباشرة في الدم وذلك بعد تعرض الجسم للظلام، وبصفة خاصة أثناء النوم. الميلاتونين يمنع تشكل الأورام السرطانية. </string>


    <string name="Hypothalamus"> المهاد</string>

    <string name="Hypothalamus1"> المهاد هي كتلة كبيرة في المادة الرّماديّة في الجزء الظّهريّ للدّماغ البينيّ، والذي هو جزء من الدماغ. وظائفه هي: إعادة بث الإشارات الحسّيّة، مثل: نقل الإشارات الحركيّة إلى القشرة المخّيّة، وتنظيم الوعي والنّوم واليقظة
 يقع على جانبي البطين الثالث بصورة جسمين ذوي شكل بيضوي. يقع المهاد فوق الوطاء (تحت المهاد) بجانب وسط نصف كرتي المخ. يعمل كمحطة توصيل بين كثير من المعلومات التي تدخل قشرة المخ وتخرج منها
المهاد هو المسؤول الرّئيس عن إنتاج الدّماغ البينيّ الجنينيّ، كما أشار عالم التّشريح فيلهلم له في عام 1893 </string>





















    <string name="Adrenal">الغدة الكظرية</string>

    <string name="Adrenal1">يحتوي جسم الإنسان على غدتين كظريتين، تنتميان إلى جهاز الغدد الصماء، وتفرزان عدداً من الهرمونات كالأدرينالين والستيرويدات كالألدوسترون والكورتيزول. تقع هاتان الغدتان فوق الكلية، وكل واحدة منهما لها قشرة خارجية تنتج الهرمونات الستيرويدية ولب داخلي. تنقسم قشرة الغدة الكظرية إلى ثلاث مناطق وهي بالترتيب من الخارج إلى الداخل: المنطقة الكبيبية والمنطقة الحزمية والمنطقة الشبكية.</string>



    <string name="Ovary">المبيض</string>

    <string name="Ovary1">هي تلك الغدد التناسلية الأنثوية وهي الصفة الجنسية الأولية والمسؤولة عن إنتاج البويضات والهرومونات الجنسية الأنثوية مثل هرمون الاستروجين والذي يفرز من حويصلة جراف في المبيض والبروجسترون والذي يفرز من الجسم الأصفر في المبيض، ويقوم هرمون الأستروجين بالعمل عند سن البلوغ وهو المسؤول عن ظهور الصفات الجنسية الأنثوية الثانوية مثل نضج غدد الثدي وتعبأته بالدهون، أما هرومون البروجسترون فهو مسؤول عن تثبيت الحمل والحفاظ عليه. يبلغ حجم كل مبيض حجم لوزة كبيرة: ثلاث سنتمترات طولا واثنين عرضا وسنتمتر واحد سمكا. يقع المبيضان منفردان في التجويف البطني مقابلان لقناتي فالوب، ولا يوجد أي رابط تشريحي بينهما. </string>



    <string name="the_pituitary_gland">الغدة النخامية</string>

    <string name="the_pituitary_gland1">غدة تقع في تجويف عظمي في جمجمة الإنسان أسفل الدماغ يسمى السرج التركي "Sella turcica" لها 3 فصوص الفص الأمامي (النخامة الأمامية) والفص الخلفي (النخامة الخلفية) والفص الأوسط. يقوم الفص الامامي والأوسط المعروفان بالجزء الغدي بإفراز هرمونات بعينها مثل الهرمون الموجه لقشر الكظر (ACTH)، وهرمون الحليب برولاكتين (prolactin) وهرمون النمو (GH) والهرمون منبه الدرقية (TSH) وهرمون منبه للجريب (FSH) والهرمون الملوتن (LH)، بينما الفص الخلفي يخزن الهرمونات التي يفرزها الجزء العصبي من الهيبوثالامس وينظم إفرازها، فهو يفرز الهرمون المضاد لإدرار البول والأوكسيتوسين عتبر الغدة النخامية من أهم الغدد في الجسم ويسميها البعض سيدة الغدد الصماء لأنها المُنظمة لباقي الغدد من خلال إفراز الهرمونات ويوجد هناك علاقة بينها وبين الهيبوثلامس. </string>




    <string name="Testis">الخصية</string>

    <string name="Testis1">تكون الخصية من أنيبيبات منوية، توجد فيما بينهما خلايا بينية تفرز هرمون التستوستيرون، ويوجد داخل كل أنيببة منوية خلايا تسمى خلايا سرتولى تفرز سائل يعمل على تغذية الحيوانات المنوية داخل الخصية ويعتقد أن لها وظيفة مناعية أيضاً.

توجد خلايا مبطنة لكل أنيببة منوية تسمى خلايا جرثومية أمية (2ن) تنقسم هذه الخلايا وتكون في النهاية الحيوانات المنوية.

تعمل الخصيتين بشكل أفضل في درجة حرارة أقل بقليل من درجة حرارة الجسم الطبيعية، هذا هو سبب وجود الخصيتين خارج تجويف الجسم. وهناك عدد من الآليات للحفاظ على الخصيتين في درجة الحرارة المثلى. يغطي الخصيتين كيس الصفن الذي يتدلى خارج تجويف البطن، وقد انتقلت الخصيتان إليه خلال أشهر الحمل الأولى، وبقائهما في هذا الوضع يجعل درجة حرارتهما أقل من درجة حرارة الجسم بما يناسب عملية تكوين الحيوانات المنوية </string>





    <string name="Thymus_gland">الغدة الزعترية</string>

    <string name="Thymus_gland1">هي غدة صماء تقع على القصبة الهوائية أعلى القلب خلف عظمة القص، تكون كبيرة لدى الأطفال وتستمر في الضمور طوال سن المراهقة لان حجمها يتناقص عندما تبدأ الغدد التناسلية بالنضج والإفراز، تفرز هذه الغدة هرمون ثيموسين Thymosin الذي ينظم بناء المناعة في الجسم ويساعد على إنتاج الخلايا اللمفاوية ويشرف على تنظيم المناعة في الجسم.ويتم فيها تمايز خلايا T. كما يُعتقد أن لهذه الغدة وإفرازها دوراً في تعلم اللغة عند الإنسان[ما هي؟] ، وتلك الفرضية يدعمها سرعة تقبّل الطفل لتعلم اللغة وعلى الأخص طريقة اللفظ السليم، بينما يتعذر على البالغ إتقان اللفظ السليم مهما بلغت درجة إتقانه للغات التي يتعلمها لاحقاً من حيث المفردات والقواعد وقوة المعاني والأسلوب. </string>


    <string name="Thyroid">الغدة الدرقية</string>

    <string name="Thyroid1">وهي واحدة من أبرز غدد الجسم ومعروفة بإفراز الثيروكسين وهو الهرمون الأساسي للغدة الدرقية وضروري لعمليات الأيض والنمو تقع في الرقبة، أمام القصبة الهوائية، وهي تشبه في شكلها الفراشة التي تفرد جناحيها، وهي ذات لون بني محمر. وتتكون من فصين، وتحتوي على خلايا خاصة تقع في بطانتها تدعى الخلايا الكيسية، وهذه الخلايا هي المسؤولة عن إفراز هرمونات الغدة الدرقية (الثيروكسين وثلاثي يود الثيرونين). وتعتبر هذه الغدة من الغدد الصماء (التي تدخل إفرازاتها مباشرة إلى الدم من دون الحاجة إلى قنوات خاصة لنقلها). </string>



    <string name="Red_blood_cells">كريات الدم الحمراء</string>

    <string name="Red_blood_cells1">نوع من أنواع خلايا الدم، وهي الأكثر تعداداً فيه. تشكل هذه الخلايا الوسيلة الرئيسية للفقاريات لتوصيل الأكسجين إلى أنسجة الجسم بواسطة الجريان الدموي في الدوران الجهازي. تأخذ كريات الدم الحمراء الأكسجين في الرئتين، وتحرره في الأنسجة أثناء مرورها في الشعيرات الدموية يكون سيتوبلازم الكريات الحمراء غنيًا بالهيموغلوبين، وهو جزيء حيوي يحتوي على الحديد الذي يربط الأكسجين وهو المسؤول عن اللون الأحمر للخلايا والدم. يتكون غشاء الخلية من بروتينات وليبيدات، ويوفر هذا الهيكل خصائص أساسية لوظيفة الخلية الفيزيولوجية مثل قابلية تغيير الشكل والهشاشة أثناء عبور الجهاز الدوراني وخاصة شبكة الشعيرات الدموية.تكون خلايا الدم الحمراء الناضجة في البشر أقراصًا إهليلجية مقعرة الوجهين ومرنة. تفتقر الكريات الحمر لنواة الخلية ومعظم العضيات، لكي تترك أقصى مساحة للهيموغلوبين "الخضاب"، إذ يمكن اعتبارها محافظ من الغشاء البلازمي بداخلها الهيموغلوبين. يتم إنتاج ما يقرب من 2.4 مليون كريات دموية جديدة في الثانية في البشر البالغين. تتطور الخلايا في نخاع العظم وتدور لمدة حوالي 100-120 يوم في الجسم قبل أن يتم إعادة تدوير مكوناتها عن طريق الخلايا البلعمية الكبيرة. تستغرق كل دورة في جسم الإنسان حوالي 60 ثانية (دقيقة واحدة). تشكل كريات الدم الحمراء حوالي 84% من الخلايا الموجودة في جسم الإنسان وعددها بين 20 إلى 30 تريليون خلية دم حمراء. كما تشكل الكريات الحمر ما يقرب نصف حجم الدم، إذ يقدر الهيماتوكريت عند الرجل البالغ (38-46%) والأنثى البالغة (35-44%)</string>



    <string name="White_blood_cells"> </string>

    <string name="White_blood_cells1"> هي إحدى خلايا الدم الرئيسية بالإضافة للخلية الحمراء والصفائح الدموية.

الوظيفة الرئيسية لهذه الخلايا هي الدفاع عن الجسم ضد الأمراض المعدية، وهي جزء من الجهاز المناعي. وهي خلايا الجهاز المناعي وظيفتها الدفاع عن الجسم ضد كل الأمراض المعدية والمواد المثيرة للجهاز المناعي هناك عدة أنواع مختلفة ومتنوعة من الكريات البيضاء، لكنها جميعا تتشكل من خلية جذعية متعددة القدرات في نخاع العظام المعروفة باسم خلية جذعية مكونة للدم.

عدد الكريات البيضاء في الدم غالبا ما تكون مؤشرا على المرض. وهناك عادة بين 4000 - 11000 خلية دم بيضاء في مايكرولتر من الدم، أي ما يقارب 1٪ من الدم عند البالغين الأصحاء. أثناء تعرض الجسم لهجوم من الأنتيجينات (مولدات الضد) يرتفع هذا العدد قليلًا. في حالات مثل ابيضاض الدم (اللوكيميا) يكون عدد الكريات البيضاء أعلى من طبيعي، وفي نقص الكريات البيضاء يكون هذا العدد أقل من ذلك بكثير. الخصائص الفيزيائية للكريات البيضاء، مثل الحجم، والموصلية، والحبوبية، قد تتغير بسبب التفعيل أو بسبب وجود خلايا غير ناضجة أو خبيثة كما في ابيضاض الدم</string>



    <string name="bone_marrow">نخاع العظم</string>

    <string name="bone_marrow1">نسيج حيوي شبه صلب يوجد داخل الأجزاء الإسفنجيَّة من العظام الطويلة ، وهو الموقع الرئيسي لإنتاج خلايا الدم الجديدة "تكوين الدم" عند الطيور والثدييات، يتكون نقي العظم من الخلايا الجذعية المنتجة للدم ونسيج شحمي وأنسجة داعمة أخرى، ويوجد عند البالغين بشكل أساسي في عظام الأضلاع والحوض والقص والفقرات، ويشكل تقريباً 4% من وزن الجسم بشكل وسطي فتقريباً هو يشكِّل 2.6 كغ عند شخص وزنه 65 كغ
ينتج نقي العظم قرابة 500 مليار خلية دموية يومياً والتي تدخل للدوران عبر جيوب وريدية خاصة
، جميع مكونات الدم وخلاياه يتمُّ إنتاجها في نقي العظم ومع ذلك فبعض أنواعها كالخلايا اللمفاوية يجب أن تهاجر خارج نقي العظم إلى الأعضاء اللمفاوية الأخرى لكي تنضج بشكل كامل وتصبح قادرة على القيام بوظيفتها. </string>



    <string name="Lymph_node">العقدة اللمفاوية</string>

    <string name="Lymph_node1">هي انتفاخات تظهر على مسير الأوعية اللمفاوية لها وظائف مهمة في الدفاع عن الجسم لتشكيلها أنواع من الخلايا المناعية.يحتوي جسم الإنسان على عدد كبير من العقد اللمفاوية التي يخترقها اللمف بالإضافة إلى الدم، يتراوح وزنها الإجمالي ما بين 600-700غ. يرد اللمف إلى العقد اللمفاوية عن طريق القنوات اللمفاوية الواردة التي تصب في الجيب تحت الغلاف Sinus sous capsulaire ويحتوي هذا الجيب على شبكة مفككة Lache غنية بالبلاعم الكبيرة تعدّ العقد اللمفاوية مقر تخزين وتكاثر الخلايا المناعية حيث تساهم هذه الخلايا في عدة نشاطات:

1-توجد الخلايا البالعة بأعداد كبيرة في العقد اللمفاوية وتبتلع البكتيريا والأجسام الغريبة الموجودة في اللمف.

2-تؤمن الخلايا البائية والتائية التفاعلات المناعية النوعية. </string>


    <string name="skin">جلد</string>

    <string name="skin1">الغلاف الخارجي للجسم البشري، وهو أكبر عضو من أعضاء جسم الإنسان، والذي يغطّي جسم الإنسان بالكامل، وهو الغشاء أو العضو الذي يكسو الجسد الخارجيّ للإنسان وتُعتبر وظيفته الرئيسيّة في كونه يحمي الجسم بالكامل عن طريق ما يتميّز به من خصائص فيزيائية، فهو يقاوم البلل وفي الوقت نفسه يمنع نفاذ السوائل الموجودة إلى أنسجة جسم الإنسان المختلفة.
يحتوي الجلد على سبع طبقات من الأنسجة الأديمية ويحمي العضلات والعظام والأربطة والأعضاء الداخلية.
الجلد البشري مشابه جدا لجلد الخنزير. قد يبدو بلا شعر. هناك نوعان عامان من الجلد، والمشعر والجلد (أصلع). لأنه يتداخل مع البيئة، يلعب الجلد دورًا مهمًا في حماية الجسم من مسببات الأمراض ونقص الماء بشكل زائد.
وظائفه الأخرى هي العزل، وتنظيم درجة الحرارة، والإحساس، وإنتاج فيتامين د، وحماية فيتامين الفولات ب. سيحاول الجلد المتضرر بشدة الشفاء عن طريق تشكيل نسيج ندبي. هذا غالبا ما تغير لونها وينقص الصباغ.
في البشر، يتصبغ الجلد بين السكان، ونوع الجلد يمكن أن يتراوح من الجاف إلى الزيتي. يوفر هذا النوع من الجلد موطنًا غنيًا ومتنوعًا للبكتيريا التي تحتوي على 1000 نوع تقريبًا من 19 شجرة، موجودة على جلد الإنسان</string>






</resources>